你認唔認同能力越大責任越大呢句話

近排我不斷思考呢個問題
想知道大家對於呢個概念有咩睇法
到底呢個概念係出自社會學定心理學定其他stream
（斷估都唔係出自蜘蛛俠
佢都只係借電影呢個方式去探討呢個概念啫）
你又認唔認同呢個概念?

其實只係想有能力聰明嘅人帶領下普通人

認同 強者要保護弱者 當然你有能力但選擇不作為我都管唔到

咁所以你係認同能力越大嘅人
比能力冇咁大嘅人
要負起更多同更龐大嘅責任?

呢個係因為基於道德考量?

部份認同啦
如果personal層面, 就似係encourge個人唔好咁浪費自己才能唔好咁hea, 我諗類似係motivation或者少少似positive psychology?
如果society層面, 好似令人覺得一定要靠佢咁, 就有少少道德綁架咗個人嘅意志, 格硬加責任比佢咁, 出到嚟如果out of expectation就比人屌

btw 出處係真係蜘蛛俠

Batman

唔認同
因為我唔明個責任點嚟
首富都唔會派錢

當然我角度係個人啦同埋自私啲諗

係掛 我會從心底尊重果啲人 並以佢地為榜樣

我都係有差唔多嘅疑問：

當然個能力大嘅人肯做多啲行多步
咁係好值得大家感激呀尊重呀敬佩呀咁啦
但係如果佢冇做
又係唔係有問題呢?
佢係咪事必要做咩?
冇做又係唔係抵俾人話佢鬧佢衰呢?
係囉咁同道德綁架冇分別喎?

我內心都係有呢啲疑問

咁但係聽落你似係怪責緊個首富唔派錢?

多謝你quote埋source呀
不過佢話呢呢個概念應該係源自法國革命嗰段時期
但係就因為蜘蛛俠而令個概念多咗人知同盛行

假設荒島上面有10個人，得兩個人有能力捉到魚

A一個鐘捉到10條
B一個鐘捉到1條

而家島上每人每日要食1條魚先生存到，你覺得應該點先係最好

你會尊重自由定團體利益
定有middle ground

資本世界
你能力大只係喺社會中得到更大利益
啫係賺緊底層嘅錢

但首富會比錢起學校

Yes 所以佢地都會同時擁有更多資源，普通人冇得怨

下首富咪創立公司，創造好多職位，個責任重大喎，你只係仇富既垃圾姐

唔認同，有能力唔等於人哋覺得你有，責任你都一樣

我可能揀middle ground啦咁
我覺得自由都同樣值得尊重呀因為
當然佢有能力捉到多啲魚
佢肯捉埋俾其他人就最好
但係同時我又覺得冇理由take it for granted咁要求佢有能力捉到10條
就要幫大家捉10條

所以我都好矛盾

聽你咁講
好似覺得Capitalism好有缺陷
咁但係應該用咩制度先適合人類社會呢

所以我心底個疑問就係
咁佢哋係用自己能力去獲得更多資源
又唔係偷扼拐騙

咁佢哋獲得咗呢啲資源係咪就必然有義務奉獻返出嚟俾其他冇咁有能力嘅人

定有人會覺得
佢哋所謂能力大獲得更多資源
就一定係壓榨緊其他能力冇咁大嘅人?

唔認同，覺得係道德綁架
有能力做大事，就一定要做大事，唔做得保安?
責任唔係一種個人選擇，係唔做就係不負責任，不道德嘅事
同埋，覺得每一個人嘅責任係一樣，點解咁都要分邊啲人責任大啲

唔幫到人，啲人點會肯俾錢？

成日都覺得責任越大能力越大對大部分香港人比較合適

可以承受既責任越大 但並非義務性質
對於能力呢樣野, 我出黎做野十年 有另一個睇會

有能力既人先有辦法遷就其他人要人地就佢 條友多數係低能力既人

有d首富 為全地球人福祉，開創太陽能、電動車王國，為地球可持續發展盡一分力，又探索火星，將來為人類建立全新文明

係呀
我都會有呢個迷思

「責任唔係一種個人選擇，係唔做就係不負責任，不道德嘅事」
所以有啲人如果認同標題句話
佢哋就會覺得既然有啲人被賦予咗比較強大嘅能力
咁佢哋都冇選擇地要負起比一般人多嘅責任

你係咪想指責任越大「權」力越大
或者可唔可以解釋吓你句話係咩意思

係
如果同意能力越大責任越大
喺workplace嚟講就變咗贊成「能者多勞」

人工越高責任越大

唔太認同但好可惜現實世界係咁 呢個係個短期內都改變唔到的事實嚟

唔認同
咁只係令普通人唔想背負責任

大部份人既人工越高啲人越廢

得少數有料既人有資格/對得住份糧

自己諗下 如果你有能力你捨得隱藏唔公開？
因為人性會認叻，周圍做事話俾人知你有能力

現實會有呢種expectation

我又唔覺得人性真係所有都會認叻
當然有一部分嘅人鍾意啦
但我深信現實都有人係prefer低調
嚮往簡單無風浪同埋
唔參與太多唔關自己事嘅嘢嘅人

同時哩類人就唔會有咩能力啦
既然佢地要簡簡單單,又何來動力去裝備自己

一來能力可以係天賦
唔係靠裝備自己而得嚟

二來嚮往簡單生活係指唔鍾意認叻
唔鍾意周圍話俾人知自己有幾勁有幾叻
但係同時都可以有學習新事物同埋知識嘅心
兩者冇乜衝突

即係周圍學新事物但又唔公開俾人知?有D矛盾
而且理論上你有能力自然會成為世人焦點,唔到你話唔關自己事

有能力->成為焦點->責任落哂你到
基本上都走唔甩

明白
咁換句話講
似乎你係認同「能力越大責任越大」呢個概念

責任不過係他人對一樣嘢嘅期望

老母期望佢個仔廿歲結婚，佢就會認為佢個仔有廿歲就要結婚嘅責任
一個人期望政府會保障佢嘅權益，所以佢認為政府有責任保障佢嘅權益

能力越大責任越大，其實即係啲人見你有能力所以對你嘅期望多咗，當然當中會有好多奇奇怪怪嘅期望，就好似你中六合彩之後會有啲三姑六婆期望你會畀錢佢哋

林奠責任有幾大?
冇能力啊嘛

性能力越大咁又點

大家都係人
能力可以差得幾遠？
更何況社會上既能力，九成九都係其他人所賦予

呢句根本係罔顧事實推卸責任

只啱用喺superhero呢啲非人物種身上
或者環保撚都應該啱用，因為人類相比其他動物的確係有更高能力

好記得中學嘅時候同人part pro 果位同學仔一句能者多勞就freeride晒成個project

但應該仲有收穫愈大，白做邊個會屌？

能力愈高 自己或其他人嘅期望愈高
就好可能衍生出愈大責任

所以其實係期望管理嚟

有啲人能力高但又堅決我行我素
其實係無乜責任要承擔

望下香港警察咪有答案
俾權力佢變到咩樣

呢個如果用來規範全部嘅,呢句嘢有會係好有綁架成份
能力越大責任越大我覺得係個人畀自己嘅一個概念喺處理事件嗰陣時嘅思考,而唔係由外來施加嘅因素影響

咁所以似乎所謂「責任越大」
其實只不過係其他人強加於人嘅期望

係咪類似嚴以律己寬以待人嘅概念
即係呢句說話係用嚟俾我哋提醒自己
如果有能力的話可以行多一步take up多啲責任
但我哋就唔應該用呢句說話嚟要求他人承擔更多責任?

我係咁認為

只不過社會契約下
有時逼於無奈地要配合

好似有能者要交多啲稅去養一啲
因為能力不足甚至懶惰嘅人
為嘅只係整體社會嘅可持續性

或者可以去成人台問吓

你都有你道理
雖然收入多、納稅多唔一定代表工作能力高
但都的確可以係其中一個指標

差唔多,當然唔同社會唔同場合係每個人都唔同能力去承擔唔同責任,但唔應該用人哋識咁多而卸膊去曬佢到,佢管唔到我出事佢問題嘅想法
但他人去到呢個能力佢要俾自己應份承擔一啲佢自己嘅責任,起碼知道佢幾本有盡過自己責任,而唔係下下能力越大責任越大做後台

個人修養問題

覺得呢個角度去睇呢句說話幾好
多謝你嘅啟發

好多人習慣逃避責任
反而令到佢哋覺得冇能力做到任何野
好似係屋企
周圍都污糟
周圍都唔滿意
但係你唔覺得係你嘅責任
覺得冇人解決問題父母唔解決問題冇人解決問題
到最後永遠冇人解決到問題
基本上係剝削緊自己嘅能力
能夠令你有能力係將自己視為一家之主
所有責任都係你自己身上
只有你可以解決到問題
冇人幫到你

no
你睇下成個香港政府

說話係無錯,但係唔適合套用係呢個世界上面

咁我碌鳩愈大責任愈大一日係咪要屌十次閪？

如果係講努力讀書變叻,鍛鍊身體變強壯既話
呢d自身既能力係我憑實力拎返黎
我點用都唔關你事
但如果個能力係人地俾你
即係黑警,公僕,投票選出黎之類,咁就係能力越大責任越大

舉個例
我讀書好叻,行政手段好勁,一出手可以維持世界和平人人安居樂業
如果我唔鐘意負太大責任,所以做個文員仔,你都冇權話我
但如果我去做行政長官,有權力去點人做野
因為權力係黎自人民賦予,所以我係有責任去做好份工

可以話係maximise 社會效率

唔一定
能力大嘅人可以唔企出黎
唔係個個肯出黎做孭飛果個

未必係用責任去形容，比較似係佢嘅意向。

一個生存可能會諗性欲。滿足完性欲可能諗面子。之後發現咩都冇意思可能會研究下其他嘢

好似我呢d靚仔，就應該擔起屌盡唔同女既責任，咪之對唔住自己

責任大小只與自身崗位有關，與能力無關
假設做既職位係清潔，咁佢既責任就係確保工作範圍內地方乾淨企理，不論佢有能力定無能力，無能力根本就唔應該擔任該職位。

Side track下
我唸認同呢句既人 心目中會覺得「能力係天賜予既，人類係一個大整體，幫人即係幫自己之類離地既說話」
事實上 呢句已經睇死左人「係唔得就唔得」，「掂既就點都掂」，
否定左人用自身努力去改變自己，實現自己價值
我好唔鐘意。

咁如果改一改條題目，B三個鐘先捉到1條，樓主會唔會維持呢個睇法

咁就算係咁
我都唔可以亦唔應該迫A去捉魚俾大家食囉
我最多都只可以嘗試動之以情
但我覺得我無grounds去要求佢事必捉魚俾大家

你覆得好詳細同埋睇得出你語氣幾重
似乎好有感受

你係咪指好多人借「能力越大責任越大」呢句說話嚟卸膊

係呀
呢度題目想探討嘅「能力」但唔包括他人賦予嘅權力

所以你覺得責任同能力並唔應該掛鉤
即係你唔認同題目句說話囉?

換句話講
即係你認為能力越大嘅人係應該為咗maximize社會效率而負起更大嘅責任?